\documentclass[12pt, a4paper]{article}

\usepackage{pdfpages}
% \usepackage[backend=biber,style=apa]{biblatex}
\usepackage{tocloft}
\setlength{\cftsecindent}{0pt}
\setlength{\cftsubsecindent}{0pt}
\setlength{\cftsubsubsecindent}{0pt}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{tipa}

\usepackage{tabularx}
\usepackage{tabularray}
\UseTblrLibrary{booktabs}


\newcommand{\abcii}{
    \begin{longtblr}[
            caption = {Avfabetu Brazileyru},
        ]{
            colspec   = {*{5}{X[c,m]}},
            width = \linewidth,
            row{odd}  = {font=\boldmath},
            row{odd}  = {cmd=\scalebox{1.25}},
            row{even} = {cmd=\scalebox{0.75}},
            row{odd}  = {abovesep+=5pt},
            row{even}  = {abovesep+=-5pt},
            row{even}  = {belowsep+=7pt},
            rowhead = 1,
            rowfoot = 0
        }
        \toprule
        Aa     & Bb        & Cc  & Dd  & Ee     \\
        A      & Be        & Ca  & De  & E      \\
        Ff     & Gg        & Hh  & Ii  & Yy     \\
        Efi    & Ga        & Ehi & I   & Cvazii \\
        Jj     & Ll        & Mm  & Nn  & Oo     \\
        Jota   & Elli      & Emi & Eni & O      \\
        Tt     & Pp        & Rr  & Ss  & Uu     \\
        Te     & Pe        & Eri & Esi & U      \\
        Vv     & Łł        & Ww  & Xx  & Zz     \\
        Cvaziu & Cvazielli & We  & Xis & Ze     \\
        \bottomrule
    \end{longtblr}
}

\newcommand{\abci}{
    \begin{longtblr}[
        caption = {Avfabetu brazileyru},
        ]{
        colspec   = {*{5}{X[c,m]}},
        width = \linewidth,
        row{odd}  = {font=\boldmath},
        row{odd}  = {cmd=\scalebox{1.25}},
        row{even} = {cmd=\scalebox{0.75}},
        row{odd}  = {abovesep+=5pt},
        row{even}  = {abovesep+=-5pt},
        row{even}  = {belowsep+=7pt},
        rowhead = 1,
        rowfoot = 0
        }
        \toprule
        Aa & Bb & Cc & Dd & Ee & Ff \\
        A & Be & Ca & De & E & Efi \\
        Gg & Hh & Ii & Yy & Jj & Ll \\
        Ga & Ehi & I & Cvazii & Jota & Elli \\
        Mm & Nn & Oo & Tt & Pp & Rr \\
        Emi & Eni & O & Te & Pe & Eri \\
        Ss & Uu & Vv & Ww & Xx & Zz \\
        Esi & U & Cvaziu & We & Xis & Ze \\
        \bottomrule
    \end{longtblr}
}

\begin{document}
\abci
\abcii
\newpage
\section{Opsàṽ ũ}
\subsection*{383 caracteris, 98.3\% fonétxicu, 94.45\% poṽderadu}
Saṽ Migeł Ahrcãju, defeỹdey-nus nu coṽbatxi. Sedji u nosu hefujyu coṽtra as mavdadjis i siladas du demonyu. Ci Devs manifestxi u Sev podehr sobri elli. Eys a nosa umiłdji súpllica. I wos, Prîsipi da Millisya Selestxi, coṽ u podehr ci Devs wus coṽferiv, presipitay nu Ĩfehrnu satanás i todus us ispíritus mallignus ci ãdaṽ pelu mũdu para pehrdehr as ałmas. Amèỹ.

\subsection{Opsàṽ ũ sĩplificada}
\subsubsection*{364 caracteris}
Saṽ Migev Ahcãju, defeỹdey-nus nu coṽbati. Sedi u nosu hefujyu coṽtra as mavdadis i siladas du demonyu. Ci Devs manifesti u Sev podeh sobri eli. Eys a nosa umivdi súplica. I wos, Prîsipi da Milisya Selesti, coṽ u podeh ci Devs wus coṽferiv, presipitay nu Ĩfehnu satanás i todus us ispíritus malignus ci ãdaṽ pelu mũdu para pehdeh as avmas. Amèỹ.

\section{Çpsúẁ dçys}
\subsection*{395 karaktæris, 100\% fonǽtxiko, 93.16\% poẁderado}
Suẁ Migæł Ahrkũjo, defeỳdey-nos no kçẁbatxi. Sedji o ncso hefojyo kçẁtra as mawdadjis i siladas do demçnyo. Ki Dews manifæstxi o Sew pçdehr sçbri elli. Eys a ncsa omiłdji sópllika. I vcs, Prîsipi da Millisya Selæstxi, kçẁ o pçdehr ki Dews vos kçẁferiw, presipitay no Ĩfæhrno satanás i tçdos os ispíritos mallignos ki ũduẁ pelo mòdo para pehrdehr as ałmas. Améỳ.

\section{Opção três}
\subsection*{368 caracteres (velocidade atual), 76.36\% fonético}
São Miguel Arcanjo, defendei-nos no combate. Sede o nosso refúgio contra as maldades e ciladas do demônio. Que Deus manifeste o Seu poder sobre ele. Eis a nossa humilde súplica. E vós, Príncipe da Milícia Celeste, com o poder que Deus vos conferiu, precipitai no Inferno satanás e todos os espíritos malignos que andam pelo mundo para perder as almas. Amém.

% Suṽ Migæł Ahrkũjy, defel̃delnys ny koṽbatxi. Sedji y ncsy hefyjly koṽtra as mavdadjis i siładas dy demonly. Ki Devs manifæstxi y sev podehr sobri ełłi. Els a ncsa ymivdji sýpłłika. I wcs, Prîsipi da Miłłisla Sełæstxi, koṽ y podehr ki Devs wys koṽferiv, presipital ny Ĩfæhrny satanás i todys ys ispíritys małłignys ki ũduṽ pełły mỹdy para pehrdehr as avmas. Amél̃.\\

% Soṽ Migæł Ahrkõjy, defeũdeunys ny kçṽbatxi. Sedji y ncsy hefyguy kçṽtra as mavdadjis i siladas dy demçnuy. Ki Devs manifæstxi y sev pçdehr sçbri elli. Eus a ncsa ymivdji sýpllika. I wcs, Prîsipi da Millisua Selæstxi, kçṽ y pçdehr ki Devs wys kçṽferiv, presipitau ny Ĩfæhrny satanás i tçdys ys ispíritys mallignys ki õdoṽ pely mỹdy para pehrdehr as avmas. Améũ.
\end{document}